亂世做好人的結果 - 馮睎乾

亂世做好人的結果 - 馮睎乾

昨天說到1957年十七歲的廣州師範生L，被同學排擠告發，日子難過。校方雖准許學生赴港探親，但她沒有親友，「成份」又差，哪敢申請？當時有位廿多歲的蘇姓男老師，類似班主任，同學每次告發L，蘇老師都照單全收，訓斥L一頓。

那年暑假，這位彷彿黑白不分的蘇老師突然私下問L：「想申請到香港探親嗎？」L當然大力點頭。蘇老師二話不說，替她寫推薦信呈校黨委；校黨委批准後，公安局便發通行證。就是憑這張紙，L成功抵港。六十三年後，她仍保留着這張發黃的「自由通行證」。

來港數年L已生兒育女，他們長大後都卓然有成。回想當初，若非老師在關鍵時刻出手，她人生早就完了，所以她很感激蘇老師，念念不忘要向他道謝。1978年L重訪廣州母校，但蘇老師已不在，也打探不到消息。返港當日，她心血來潮，獨自到黃花岡烈士陵園，憑弔她素所敬重的義士。

正當她漫步於森冷的墓塚石碑間，迎面一人忽喊出她的名字，正是蘇老師。廿年不見，L樣貌改變不大，蘇老師則滄桑得多。久別重逢本有說不盡的話，無奈他身有要事，只是恰巧路過，她則要趕搭火車。於是蘇老師從口袋掏出一根煙，撕下一小角捲煙紙寫上地址，叫L有空就來探望。

闊別多年天各一方，兩人竟在一個平時不踏足之地，陰差陽錯遇上，近乎奇跡。但更猜不到L返港後才發現，那張紙不知怎樣弄丟了，拼命回憶也僅記得「西關逢源路」五字。 也許上帝只許他們偶遇一次，限時三分鐘，然後就要重投自己的生命漩渦，各散西東。

故事對今天港人有何啟示？對於想離開的人，須緊記「逃生門不常開」。若L稍為遲疑，命運將徹底改寫，兒女也不會出世。對於留下來的人，蘇老師示範了在指鹿為馬的亂世，怎樣堅持做個好人。那時代沒有「be water」口號，但蘇老師顯然懂得「上善若水」：表面隨波逐流袖手旁觀，內心則秉志不回伺機而動。

蘇老師救的不單是個少女，更救了她未來的孩子。勿看輕這一念之仁，它足以救人一命，甚至令世界大不同。堅持做個好人，就是對邪惡最有力的反抗。

=========